%!Mode::"TeX:UTF-8"
%!TEX program  = xelatex

%\documentclass{cumcmthesis}
\documentclass[withoutpreface,bwprint]{cumcmthesis} %去掉封面与编号页
    
    \usepackage{url}
    \title{深圳人才吸引力量化分析建模}
    \author{胡双 汪涵霖 曹煜}
    \date{\today}
    \begin{document}
    
     \maketitle
     \begin{abstract}
     人才在当今的城市发展中越来越起到至关重要的作用，而一个城市的兴衰也往往取决于人才的去留。我们通过对于国家与地方统计数据的收集，量化人才吸引力指标，建立数学模型，就深圳的人才吸引力水平进行了合理的分析，并给出了量化的评价标准进行评价。其次，我们具体分析了几个重点岗位的城市人才吸引力，通过该模型建立起与全国几个重要城市进行比较的统一参考标准，突出了深圳的优势与劣势。最后我们对如何有效提升深圳南山区人才吸引力提出了一定的解决方案。
    
    \keywords{人才吸引力\quad   层次分析法\quad  框架模型\quad 量化分析}
    \end{abstract}
    
    \section{问题重述}

    在世界各国和全国各地都加大争夺人才的背景下，一个城市要保持其竞争活力和创新力，必须与时俱进又不盲目地调整相关人才的吸引政策以留住人才，招徕人才。而吸引人才最关键的点就是：符合人才的理想，满足人才的需求和愿望。对大多数人才而言，首先关心的是“发展前景”，一个城市对于该人才的发展前景直接影响着大量人才的去留：就业实体及其所在城市的前景，不光当前好，未来也不会很快衰落，毕竟人是要考虑“迁移成本”的，如果新的城市发展不够好，迁移成本高于预期收益，那么只要是作为一个理性的人才，都不会进行这样的选择；其次是收入（报酬或盈利），这方面有绝对收入（与同行业的比较）的和相对收入（与同地域的平价购买力比较）的两种考量来决定人才的流动；再次是环境方面的因素：治安，交通，污染，教育、医疗，购物等等，这些软性的东西也会影响城市对于人才的吸引力，造成人才的流动。目前，大多数对于人才的吸引方案只是关注与定性的思维和感性的直接判断，却缺乏理性而定量化的评价。本题要完成的就是通过人才的对于城市的需求与自身的发展欲望，建立起合适的数学模型，结合各个方面的因素与权重考量，最后定量地得出城市对于人才的吸引力。
    
    \subsection{问题的提出}
    
    根据人才的需求，建立数学模型，结合各方面的因素定量的评价城市对人才的吸引力。本文依次提出如下问题：
    
    （1）通过收集相关数据、建立数学模型，量化地评价深圳市的人才吸引力水平，并尝试就深圳“加大营商环境改革力度若干措施”对人才吸引力水平的影响做出量化评价。
    
    （2）针对具体人才类别，深入分析比较深圳市与其他同类城市（如广州、杭州、厦门、苏州等）在人才吸引力上的优势与不足，给出有效提升人才吸引力的可行方案。

    （3）针对深圳南山区的经济技术发展特点和相关人才政策，同时考虑人才在各个发展阶段的动态需求，量化地评价深圳南山区人才吸引力水平。
    
    
    \section{模型的假设}
    
    \begin{itemize}
    \item 人才在选择城市的时候，充分了解了该城市的发展前景，收入水平，行业增长率，环境和政府政策等信息；
    \item 每个人的选择都是独立的，不受身边的人的影响；
    \item 每个人都认为各要素重要程度降序依次为发展前景，收入水平，环境因素。
    \end{itemize}
    
    \section{符号说明}
    \begin{center}
    \begin{tabular}{cc}
     \hline
     \makebox[0.3\textwidth][c]{符号}	&  \makebox[0.4\textwidth][c]{意义} \\ \hline
    A	    & 判断矩阵 \\ \hline
    CI	    & 一致性指标  \\ \hline
    RI	    & 平均随机一致性指标  \\ \hline
    CR	    & 一致性比例  \\ \hline
    $\lambda_{max}$ & 矩阵的最大特征值  \\ \hline
    $a_{ij}$    & 矩阵A中第i行第j列元素 \\ \hline
    n       & 矩阵的阶数    \\ \hline
    W       & 权重          \\ \hline
    \end{tabular}
    \end{center}
    
    \section{模型分析}
    
    \subsection{总体模型架构}
本题要求对城市人才吸引力作出评价。由之前的论述可知，在对一个城市做评价的 时候，往往不能只考虑一个方面的因素，而应该要从发展前景，收入和环境等多方面进 行评价。在做评价时，这些因素的重要性，影响力或优先程度往往难以量化，在这其中， 人的主观选择会起着相当大的作用。为解决此问题，我们采用了层次分析法，可以定性 与定量相结合、系统化、层次化地对城市人才吸引力进行分析与评估。
层级分析法可以将复杂的决策情境区分为数个小部分，再将这些小部分组织成为一个树状的层次结构，并汇整专家意见，以评估尺度针对每一个部分的相对重要性给予权重数值，其后建立成对比较矩阵，并求出特征向量及特征值，以该特征向量代表每一层级中各部分的优先权，能提供决策者充分的决策信息并组织有关决策的评选条件或标准（criteria）、权重（weight）和分析（analysis），且能减少决策错误的风险性。
AHP的评估尺度作为每一层级指标因素间的成对比较，基本划分包括五项，即相等（Equal Strong）、稍强（Weak Strong）、颇强（Strong）、极强（Very Strong）、绝强（Absolution），并赋予名目尺度1、3、5、7、9的衡量值，另设四个尺度介于五个基本尺度之间，并赋予2、4、6、8的衡量值，共计九个尺度，各尺度所代表之意义如表1所示。

\begin{table}[]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
评估尺度 & 定义 & 说明 \\ \hline
1 & 同等重要 & 两要素的贡献程度具同等重要性 \\ \hline
3 & 稍微重要 & 经验与判断稍微偏好某一要素 \\ \hline
5 & 颇为重要 & 经验与判断强烈偏好某一要素 \\ \hline
7 & 极为重要 & 实际显示非常强烈偏好某一要素 \\ \hline
9 & 绝对重要 & 有足够证据肯定绝对偏好某一要素 \\ \hline
2,4,6,8 & 相邻尺度之中间值 & 介于两种判断之间 \\ \hline
\end{tabular}
\caption{评估尺度衡量表}
\label{my-label}
\end{table}

城市人才吸引力水平是城市对人才需求的满足程度的反映。根据题意，人才的需求 按照重要程度可以分为发展前景，收入和环境。对此进行调整、细化，我们可以得到人才吸引力评价指标框架。如表2所示：
    
%这里是框架表格
\begin{table}[]
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
一级因素M & 二级因素A & 二级因素B & 三级因素C \\ \hline
\multirow{19}{*}{对人才的吸引能力} & \multirow{10}{*}{城市发展前景A1} & 人均GDP B1 &  \\ \cline{3-4} 
 &  & 人均GDP增长率 B2 &  \\ \cline{3-4} 
 &  & 总GDP B3 &  \\ \cline{3-4} 
 &  & 社会零售总额 B4 &  \\ \cline{3-4} 
 &  & 地方一般公共预算支出 B5 &  \\ \cline{3-4} 
 &  & 经济增长率 B6 &  \\ \cline{3-4} 
 &  & 第三产业占比 B7 &  \\ \cline{3-4} 
 &  & 人口增长率 B8 &  \\ \cline{3-4} 
 &  & 货物进出口贸易总额 B9 &  \\ \cline{3-4} 
 &  & 货物运输总量 B10 &  \\ \cline{2-4} 
 & \multirow{3}{*}{收入水平A2} & 在岗职工平均工资(元) B11 &  \\ \cline{3-4} 
 &  & 城乡居民人均储蓄年末余额(元) B12 &  \\ \cline{3-4} 
 &  & 城乡居民储蓄年末余额可购买商品房数目/平方米 B13 &  \\ \cline{2-4} 
 & \multirow{6}{*}{环境因素A3} & \multirow{2}{*}{医疗 B14} & 执业(助理)医师数(万人) C1 \\ \cline{4-4} 
 &  &  & 医院、卫生院数(个) C2 \\ \cline{3-4} 
 &  & 娱乐：剧场、影剧院数(个) B15 &  \\ \cline{3-4} 
 &  & 教育：普通高等学校在校学生数(万人) B16 &  \\ \cline{3-4} 
 &  & \multirow{2}{*}{环境宜居程度 B17} & 环境噪声等效声级dB(A) C3 \\ \cline{4-4} 
 &  &  & 道路交通等效声级dB(A) C4 \\ \hline
\end{tabular}%
}
\caption{城市发展水平框架}
\label{my-label}
\end{table}

通过城市发展水平框架表可以看到，我们将主要的衡量标准分成了3个大类，分别为：城市发展前景、收入水平、环境因素。下面逐一对其进行分析：
\subsubsection{城市发展前景}
城市发展中，毫无疑问GDP是最能够量化一个城市发展水平高低的指标，而这里面，人均GDP反映了人才创造价值的水平。人均GDP越高，代表了人才在这座城市的积累就越多。显然，聚集了大量人才的城市，能够如同雪崩效应一样吸引更多的资源与资本流入，城市的发展前景自然也就越好。

而人均GDP增长率更是反映了高端人才在一座城市净流入/净流出的情况，当大量高端人才流失时，城市的人均GDP增长率就会有明显下滑，甚至可能发生负增长的情况。大部分人才总是愿意在已有较好发展基础的城市中继续发挥自己的才能，而总GDP的量主要突出的就是这个城市已有的发展水平。

此外，可以主要关注第三产业占比，第三产业占比反映一个城市的发展程度。第三产业占比越高，说明城市发展程度越高；第三产业占比越低，说明城市发展程度越低。发展程度高的城市具有更优质的资源，其发展前景也更好。而进出口贸易总额也是城市发展的一个体现。在经济全球化的今天，对外的交流是必不可少的。一般而言，相比于内陆城市，东部沿海城市的进出口贸易总额更高，自然其发展前景也更好。
\subsubsection{收入水平}
在城市发展中，平均工资在很大程度上反映了人才的收入水平，也反映了城市的发展水平。收入是影响人才吸引力的重要因素，人才更加偏向于向高收入的地区流动。平均工资越高，则说明收入水平越高，对人才的吸引力越大。

城乡居民人均储蓄年末余额这个数据是能够证明该城市居民富裕程度的一个重要标志，因为中国的绝大多数居民还是信赖存款与储蓄，那么这个数据就能很好地从另一个方面刻画出该城市的收入情况,通过余额也能够估算出这个城市的购买力与发展潜力。

而城乡居民储蓄年末余额可购买商品房数目/平方米这个数据反映了储蓄与现在增长快速的房价进行挂钩比较。现如今，房价是一个城市是否能够留住人才的重要指标，而这个指数能够很好地展现出一个城市对于人才的住房成本，从而衡量出城市对于人才的吸引力。

\subsubsection{环境因素}
在环境因素中，医疗、娱乐、教育这三者为软环境因素，而直接的环境因素选用了可以较为简单量化的噪音指标来权衡。

因为环境因素会直接影响人才的居住体验。一个城市治安是否良好，交通是否发达，教育是否重视，医疗资源是否充足，污染是否严重等等。这些生活中最频繁的场景直接影响人才的直接体验甚至对人才的身心造成影响，所以很多优质人才在选择城市的时候都较为关注城市的各种环境，因此，环境因素在人才吸引力方面有着不可忽视的作用。



    \section{模型求解}
     人才吸引力评价指标体系中，各评价指标从不同的方面反映人才吸引力的情况，但它们之间的相对重要程度不同。因此，在建立评价指标体系之后，必须确定各项指标对人才吸引力评价的影响程度。为此，我们使用层次分析法来确定各指标的权重。

	\subsection{问题1求解}
\subsubsection{问题求解}
	利用AHP（层次分析法）逆向的思想，我们通过对于每个影响因子赋分的方式，来确定每个城市的得分总分。这里，我们主要利用深圳市政府的官方文件《深圳市人民政府印发关于加大营商环境改革力度若干措施的通知》，对其中的政策进行总结分类，通过量化方法使用以下的一些指标来反应其中每个政策措施对每个影响因子的有利/不利程度。

	从文件中可以看到，以下这几个政策：打造国际一流投资环境，推进国际贸易便利化改革，推进通关监管改革，显然可以提高货物进出口额度（即B9）以及货物运输总量（即B10），提高经济发展三驾马车中的贸易方面，而以电子化的方式优化办事流程提高办事效率，可以更好地方便与加速资本与人才的流动，为城市发展构建新鲜的血脉。

	此外，深圳作为紧邻香港这个东南亚金融核心的城市，深圳市政府突出强调了深港金融合作：发展金融业，缓解“融资难、融资贵”，这对GDP等有关的各个生产力与经济量化指标（即B1、B2、B3、B6、B7）而言都会迎来极大的提升，可以很好地提高城市的生命力，加速城市发展的新陈代谢。而同样的全方位降低企业运营成本，降低企业税费负担也能够让生产力被充分激发，进而带动收入水平（即A2）的增长。

	再者，在文件中还对优化产业空间资源配置，打造“美丽中国”典范城市，全面提升城市国际化品质有所提及，如果这些措施最终能够落到实处，就能够显著地提升城市环境的宜居程度（即B17），而实施更优惠的人才住房政策可以让人才的收入跟得上城市一飞冲天的房价，使得可购买的商品房数目/平方米这个指标（即B13）有很大的提升。

	此外，我们打算在此处对于之前的A1-A3的基础上额外增加一个A4指标：人才政策附加分。因为可以在措施中看到，深圳政府实施更优惠的人才住房政策，为海外人才提供更优质的公共服务, 提高外籍人才签证和工作便利度，这些举措在人才吸引方面都有重要意义，所以新增A4项来进一步更好地衡量之前表格中可能缺少的影响因子。

\begin{table}[]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
措施对该因子的有利程度 & 量化值 \\ \hline
极端不利于 & -4 \\ \hline
一般不利于 & -2 \\ \hline
无影响 & 0 \\ \hline
一般有利于 & 2 \\ \hline
极端有利于 & 4 \\ \hline
两相邻判断的中间值 & -3，-1，1，3 \\ \hline
\end{tabular}
\caption{措施对某一因子的影响程度量化表}
\label{my-label}
\end{table}



\begin{table}[]
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
一级因素M & 二级因素A & 二级因素B & 三级因素C & 影响因子 & 量化值 & 权重得分 \\ \hline
\multirow{20}{*}{对人才的吸引能力} & \multirow{10}{*}{城市发展前景A1} & 人均GDP B1 &  & 0.055248194 & 2 & 0.110496 \\ \cline{3-7} 
 &  & 人均GDP增长率 B2 &  & 0.098046612 & 2 & 0.196093 \\ \cline{3-7} 
 &  & 总GDP B3 &  & 0.030557906 & 2 & 0.061116 \\ \cline{3-7} 
 &  & 社会零售总额 B4 &  & 0.034863568 & 1 & 0.034864 \\ \cline{3-7} 
 &  & 地方一般公共预算支出 B5 &  & 0.029069433 & 1 & 0.029069 \\ \cline{3-7} 
 &  & 经济增长率 B6 &  & 0.075132698 & 3 & 0.225398 \\ \cline{3-7} 
 &  & 第三产业占比 B7 &  & 0.029795411 & 2 & 0.059591 \\ \cline{3-7} 
 &  & 人口增长率 B8 &  & 0.010729331 & 0 & 0.000000 \\ \cline{3-7} 
 &  & 货物进出口贸易总额 B9 &  & 0.030336636 & 4 & 0.121347 \\ \cline{3-7} 
 &  & 货物运输总量 B10 &  & 0.029990061 & 3 & 0.089970 \\ \cline{2-7} 
 & \multirow{3}{*}{收入水平A2} & 在岗职工平均工资(元) B11 &  & 0.122634759 & 0 & 0.000000 \\ \cline{3-7} 
 &  & 城乡居民人均储蓄年末余额(元) B12 &  & 0.06747281 & 1 & 0.067473 \\ \cline{3-7} 
 &  & 城乡居民储蓄年末余额可购买商品房数目/平方米B13 &  & 0.037000649 & 1 & 0.037001 \\ \cline{2-7} 
 & \multirow{6}{*}{环境因素A3} & \multirow{2}{*}{医疗 B14} & 执业(助理)医师数(万人) C1 & 0.027120879 & 0 & 0.000000 \\ \cline{4-7} 
 &  &  & 医院、卫生院数(个) C2 & 0.01356044 & 0 & 0.000000 \\ \cline{3-7} 
 &  & 娱乐：剧场、影剧院数(个) B15 &  & 0.015268382 & 0 & 0.000000 \\ \cline{3-7} 
 &  & 教育：普通高等学校在校学生数(万人) B16 &  & 0.037396657 & 2 & 0.074793 \\ \cline{3-7} 
 &  & \multirow{2}{*}{环境 B17} & 环境噪声等效声级dB(A) C3 & 0.023889463 & 3 & 0.071668 \\ \cline{4-7} 
 &  &  & 道路交通等效声级dB(A) C4 & 0.004777893 & 3 & 0.014334 \\ \cline{2-7} 
 & 人才政策附加分A4 & 政策 B18 &  & 0.227108219 & 4 & 0.908433 \\ \hline
\end{tabular}%
}
\caption{措施对于的影响因子与权重的衡量}
\label{此处的表格}
\end{table}


由表5可以通过加和计算所有的权重得分，就可以得到深圳城市对于人才吸引力的总得分为2.10164578，属于一般有利于的程度。

\subsubsection{模型检验}

将影响因子乘以权重可以得到一个数组A=[0.11, 0.20, 0.06, 0.03, 0.03, 0.23, 0.06, 0.00, 0.12, 0.09, 0.00, 0.07, 0.04]，将A中的元素绘制频数直方图得到图1。


%插入图片
 \begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=.8\textwidth]{1.png} %1.png是图片文件的相对路径
  \caption{A中元素的频数直方图} %caption是图片的标题
  \label{img} %此处的label相当于一个图片的专属标志，目的是方便上下文的引用
\end{figure}

在直方图中可以看出，高频出现在图像两边，呈极端分布，说明在影响因子高的项目所得到的量化值也较高，说明了《深圳市人民政府印发关于加大营商环境改革力度若干措施的通知》中的举措十分合理，重点提高了影响因子较高的项目，可以在相同投入的条件下尽可能多产出结果。






\newpage
\subsection{问题2求解}
	在问题2中，我们需要对于具体的人才类别，通过与问题1中相似的建模策略，在同一维度下进行建模比较，这样计算出来的得分才具有较强的参考意义。

\subsubsection{问题求解}
由于各个省市的统计局在统计方法和抽样上可能出现一定的误差，所以我们统一选用国家统计局的数据，在同一维度下进行建模分析。由于国家统计局总体统计量有限，选取其中具有代表性的数据进行AHP分析。由于各地的人才补助政策多位文字描述，且在实施过程中具有很强的弹性，极难量化，且在量化过程中会存在极大误差对最后结果产生较大误差。所以在本次建模中不考虑政府的人才补贴对人才吸引力的影响。

对人才的吸引力我们构建了了如表2的层次关系，构建以下几个判断如表5，可以看到每个表CR<0.1，所以以下数据均通过一致性检验。

\begin{table}[]
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
B4 & B5 & B6 & B7 & B8 & B9 & B10 & Wi & W & λ & CR \\ \hline
1.00 & 1.00 & 1.00 & 2.00 & 5.00 & 2.00 & 3.00 & 0.355683435 & 0.130373113 & 10.28692335 & 0.021396223 \\ \hline
2.00 & 3.00 & 1.00 & 4.00 & 8.00 & 4.00 & 5.00 & 0.631216211 & 0.231367598 &  &  \\ \hline
1.00 & 1.00 & 0.50 & 1.00 & 3.00 & 1.00 & 1.00 & 0.196729341 & 0.072109674 &  &  \\ \hline
1.00 & 1.00 & 0.50 & 1.00 & 3.00 & 1.00 & 1.00 & 0.224448851 & 0.082270054 &  &  \\ \hline
1.00 & 1.00 & 0.33 & 1.00 & 3.00 & 0.50 & 0.50 & 0.187146671 & 0.068597218 &  &  \\ \hline
2.00 & 3.00 & 1.00 & 2.00 & 8.00 & 3.00 & 3.00 & 0.483698273 & 0.177295998 &  &  \\ \hline
1.00 & 1.00 & 0.50 & 1.00 & 3.00 & 1.00 & 1.00 & 0.191820459 & 0.07031036 &  &  \\ \hline
0.33 & 0.33 & 0.13 & 0.33 & 1.00 & 0.50 & 0.33 & 0.069074569 & 0.025318768 &  &  \\ \hline
1.00 & 2.00 & 0.33 & 1.00 & 2.00 & 1.00 & 1.00 & 0.195304824 & 0.071587528 &  &  \\ \hline
1.00 & 2.00 & 0.33 & 1.00 & 3.00 & 1.00 & 1.00 & 0.1930736 & 0.07076969 &  &  \\ \hline
\end{tabular}%
}
\caption{对A1的判断矩阵}
\label{my-label}
\end{table}

\begin{table}[]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
A2 & B11 & B12 & B13 & Wi & W & λ & CR \\ \hline
B11 & 1.00 & 2.00 & 3.00 & 0.847048918 & 0.539983802 & 3.005529013 & 0.004766391 \\ \hline
B12 & 0.50 & 1.00 & 2.00 & 0.466040551 & 0.297095413 &  &  \\ \hline
B13 & 0.33 & 0.50 & 1.00 & 0.255566693 & 0.162920785 &  &  \\ \hline
\end{tabular}
\caption{对A2的判断矩阵}
\label{my-label}
\end{table}

\begin{table}[]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
A3 & B14 & B15 & B16 & B17 & Wi & W & λ & CR \\ \hline
B14 & 1.00 & 2.00 & 1.00 & 2.00 & -0.634684053 & 0.333415957 & 4.079254434 & 0.029353494 \\ \hline
B15 & 0.50 & 1.00 & 0.33 & 0.50 & -0.238207585 & 0.125136609 &  &  \\ \hline
B16 & 1.00 & 3.00 & 1.00 & 1.00 & -0.583438843 & 0.306495522 &  &  \\ \hline
B17 & 0.50 & 2.00 & 1.00 & 1.00 & -0.447249836 & 0.234951912 &  &  \\ \hline
\end{tabular}
\caption{对A3的判断矩阵}
\label{my-label}
\end{table}

\begin{table}[]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
B14 & C1 & C2 & Wi & W & λ & CR \\ \hline
C1 & 1.00 & 2.00 & 0.894427191 & 0.666666667 & 2 & 0 \\ \hline
C2 & 0.50 & 1.00 & 0.447213595 & 0.333333333 &  &  \\ \hline
\end{tabular}
\caption{对B14的判断矩阵}
\label{my-label}
\end{table}

\begin{table}[]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
B17 & C3 & C4 & Wi & W & λ & CR \\ \hline
C3 & 1.00 & 5.00 & 0.980580676 & 0.833333333 & 2 & 0 \\ \hline
C4 & 0.20 & 1.00 & 0.196116135 & 0.166666667 &  &  \\ \hline
\end{tabular}
\caption{对B17的判断矩阵}
\label{my-label}
\end{table}

\newpage
此外，对表2中的每个因素带入统计数据得到每个城市的对总体人才吸引力的得分，以这些全国主要城市的平均值作为100分的基准分，并得到表10

\begin{table}[]
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
地区 & \multicolumn{11}{c|}{M} & 最终得分 \\ \hline
二级因素A & \multicolumn{4}{c|}{A1} & \multicolumn{2}{c|}{A2} & \multicolumn{5}{c|}{A3} &  \\ \hline
二级因素B & B1 & B2 & B3 & ... & B11 & ... & \multicolumn{2}{c|}{B14} & ... & \multicolumn{2}{c|}{B17} &  \\ \hline
三级因素C &  &  &  &  &  &  & C1 & C2 &  & C3 & C4 &  \\ \hline
w & 0.070399369 & 0.124934755 & 0.038938056 & ... & 0.160426711 & ... & 0.036213593 & 0.018106796 & ... & 0.031898792 & 0.006379758 &  \\ \hline
北京 & 153.2679864 & 105.8982595 & 300.3727323 & ... & 162.5415161 & ... & 331.4794692 & 203.4744252 & ... & 98.47668246 & 101.109641 & 199.3199021 \\ \hline
上海 & 156.7568663 & 107.7619176 & 331.5408063 & ... & 157.3843241 & ... & 247.6298596 & 193.9736738 & ... & 101.8446582 & 101.4018654 & 195.2047771 \\ \hline
深圳 & 455.2595401 & 39.21625786 & 224.3773831 & ... & 119.4360797 & ... & 110.9558125 & 37.82029872 & ... & 103.9313389 & 100.9635288 & 190.4741488 \\ \hline
广州 & 186.8978254 & 104.8259402 & 232.4057021 & ... & 120.9068763 & ... & 173.1898581 & 79.17292808 & ... & 100.8562306 & 100.3498575 & 154.8948787 \\ \hline
重庆 & 40.4899388 & 146.8169582 & 200.5742936 & ... & 88.62897277 & ... & 237.5058561 & 462.3089977 & ... & 98.11059814 & 98.09972969 & 132.387844 \\ \hline
天津 & 144.3541016 & 93.44701416 & 216.1182371 & ... & 118.3010084 & ... & 138.6335317 & 171.1353292 & ... & 98.91598365 & 98.94718044 & 126.5349456 \\ \hline
武汉 & 114.5466947 & 130.9759874 & 139.2959442 & ... & 94.33316827 & ... & 123.5291716 & 91.59698756 & ... & 101.5517908 & 100.5836371 & 116.6826487 \\ \hline
成都 & 76.67941162 & 75.9248433 & 140.2247463 & ... & 106.5036024 & ... & 197.4180681 & 230.7586342 & ... & 99.13563424 & 101.5772 & 115.243601 \\ \hline
杭州 & 123.4848232 & 109.3432157 & 130.2950618 & ... & 111.9610978 & ... & 132.3468521 & 97.6872128 & ... & 103.2723871 & 99.96996583 & 112.8348019 \\ \hline
南京 & 129.1575922 & 115.6307742 & 123.4402895 & ... & 118.4680874 & ... & 88.9932565 & 64.25187625 & ... & 99.24545954 & 99.18095996 & 112.6615602 \\ \hline
西安 & 62.57296156 & 110.0165945 & 74.75168421 & ... & 90.2721773 & ... & 103.1178743 & 117.2368358 & ... & 101.1124896 & 100.4959697 & 100.8466106 \\ \hline
宁波 & 123.4698972 & 85.70139991 & 106.018186 & ... & 109.2408138 & ... & 85.56415854 & 70.03759022 & ... & 104.4804653 & 100.4083024 & 98.43261187 \\ \hline
贵阳 & 60.36680624 & 192.0772761 & 34.39490908 & ... & 90.00635558 & ... & 55.27379325 & 75.27518393 & ... & 105.3590677 & 100.1453005 & 98.05980598 \\ \hline
长沙 & 110.5011028 & 114.969935 & 109.7329483 & ... & 98.4339698 & ... & 98.30080809 & 83.98420602 & ... & 100.1606703 & 101.8109795 & 97.85205216 \\ \hline
郑州 & 71.87398767 & 221.8422897 & 94.45472344 & ... & 78.18857407 & ... & 96.91283987 & 93.66766414 & ... & 100.3437125 & 97.54450334 & 97.31609916 \\ \hline
青岛 & 105.3255638 & 97.17612635 & 120.8024591 & ... & 97.97912627 & ... & 101.729906 & 91.35337855 & ... & 103.6384714 & 99.88229851 & 95.44287469 \\ \hline
济南 & 86.86808132 & 90.98823917 & 79.32468412 & ... & 98.11611223 & ... & 109.486199 & 79.29473258 & ... & 97.30521263 & 100.846639 & 89.54976348 \\ \hline
合肥 & 68.59980125 & 131.0157713 & 72.32119635 & ... & 94.48237952 & ... & 70.13321773 & 144.3383381 & ... & 99.83119445 & 98.85951312 & 89.2365635 \\ \hline
昆明 & 63.29934732 & 110.9442378 & 51.34054865 & ... & 89.26782261 & ... & 108.5064568 & 108.832325 & ... & 97.92755598 & 99.56085167 & 86.37838723 \\ \hline
拉萨 & 60.47717709 & 143.5860376 & 4.780816637 & ... & 135.6104535 & ... & 7.674647808 & 34.34887034 & ... & 88.1531046 & 100.4083024 & 85.83885032 \\ \hline
福州 & 73.13131594 & 114.6981918 & 72.18690062 & ... & 91.04832656 & ... & 71.76612152 & 69.91578572 & ... & 104.5170738 & 100.9050839 & 85.55631069 \\ \hline
厦门 & 151.3592926 & 50.10153432 & 45.62747138 & ... & 98.31547852 & ... & 38.94475537 & 16.93082616 & ... & 102.3937847 & 98.01206237 & 84.12793052 \\ \hline
哈尔滨 & 51.91166692 & 110.5270525 & 74.63702382 & ... & 81.96117355 & ... & 89.23819206 & 138.4917219 & ... & 105.3956761 & 102.8045425 & 82.12660099 \\ \hline
兰州 & 54.12055743 & 123.3609254 & 27.05784353 & ... & 86.87229247 & ... & 49.15040405 & 51.34059875 & ... & 100.7464053 & 100.4083024 & 78.94665232 \\ \hline
太原 & 66.7212134 & 78.47689875 & 36.10867886 & ... & 88.76595873 & ... & 79.19583376 & 74.84886816 & ... & 97.01234518 & 98.04128481 & 78.36221395 \\ \hline
南宁 & 40.28190633 & 115.4411879 & 43.42234376 & ... & 88.89636184 & ... & 79.52241452 & 65.10450778 & ... & 97.74451382 & 100.9050839 & 77.7275398 \\ \hline
海口 & 60.3359329 & 135.6632674 & 14.60035909 & ... & 80.1483823 & ... & 31.10681718 & 31.06014871 & ... & 100.7830137 & 99.76540875 & 77.21338431 \\ \hline
长春 & 66.05290679 & 97.37475907 & 73.21468834 & ... & 89.9101206 & ... & 79.76735009 & 91.35337855 & ... & 101.2589233 & 100.9927512 & 77.0664231 \\ \hline
南昌 & 67.46452352 & 116.9075037 & 51.20667128 & ... & 83.39874241 & ... & 47.1909195 & 57.67443299 & ... & 98.18381501 & 98.27506433 & 76.59958106 \\ \hline
石家庄 & 48.14199655 & 81.82289165 & 72.24485836 & ... & 77.12591414 & ... & 111.9355547 & 121.378189 & ... & 95.91409221 & 98.59651117 & 75.4214802 \\ \hline
呼和浩特 & 115.0472289 & 67.91569759 & 40.00743887 & ... & 86.14567131 & ... & 27.51442884 & 50.00074919 & ... & 99.06241738 & 100.9927512 & 73.34897622 \\ \hline
银川 & 73.17531473 & 82.19866597 & 19.3567431 & ... & 96.04753026 & ... & 28.73910668 & 28.68496087 & ... & 97.08556204 & 98.24584189 & 72.98389035 \\ \hline
乌鲁木齐 & 84.29082533 & 55.30854858 & 32.79727791 & ... & 97.27037285 & ... & 53.80417984 & 51.03608748 & ... & 98.62311619 & 97.60294822 & 70.88043084 \\ \hline
大连 & 117.6710576 & -15.7590621 & 102.5588226 & ... & 100.4762204 & ... & 73.88889645 & 82.03533394 & ... & 99.3186764 & 98.80106824 & 70.65644251 \\ \hline
西宁 & 48.63646229 & 122.3571105 & 14.71312288 & ... & 83.22946915 & ... & 37.72007752 & 35.38420863 & ... & 97.78112225 & 101.5772 & 68.32690994 \\ \hline
沈阳 & 87.40829206 & -64.55424882 & 93.69240339 & ... & 90.32546703 & ... & 98.95396961 & 101.584957 & ... & 100.5267547 & 101.9278693 & 57.03299371 \\ \hline
\end{tabular}%
}
\caption{全国主要城市人才吸引水平得分表}
\label{my-label}
\end{table}

\newpage
\subsubsection{模型检验}
从表10中可以看出，上海、深圳、广州对人才的吸引力水平接近。由事实可知，北京上海深圳广州事最为著名的一线城市，每年吸引大量人才前往，位列前四，十分符合我国国情，东北目前经济衰退，对人才吸引能力日渐下降，东北主要城市得分位居全国倒数也十分合理，证明该模型合理。

\subsubsection{具体人才分析}
下文将用这三个对具体人才类别的吸引力水平不同，定量的评价深圳对人才的吸引力水平。

因为就具体的产业而言，我们对表一的模型进行改变，将人均GDP增长率以及经济增长率合并，替换为该行业的增长率，以深圳作为100分进行打分。因为在该问题中考虑的是某方面的特定人才，考虑到人才的特定性，该人才最为看重的增长率必然是该行业的增长率，可以忽略该城市的人均GDP以及经济的增长率。

由此可以得到表11。
\begin{table}[]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{房地产业} & \multicolumn{2}{c|}{工业} & \multicolumn{2}{c|}{金融业} & \multicolumn{2}{c|}{信息与传输技术} \\ \hline
深圳 & 100 & 深圳 & 100 & 深圳 & 100 & 深圳 & 100 \\ \hline
广州 & 78.33635 & 广州 & 74.37185 & 广州 & 81.57155 & 广州 & 73.2543 \\ \hline
上海 & 103.3262 & 上海 & 70.47207 & 上海 & 79.1523 & 上海 & 82.48393 \\ \hline
\end{tabular}
\caption{四大行业在主要三个城市对人才吸引力水平表}
\label{my-label}
\end{table}

\newpage
%插入图片
 \begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=.8\textwidth]{2.png} %1.png是图片文件的相对路径
  \caption{房地产行业人才吸引力图} %caption是图片的标题
  \label{img} %此处的label相当于一个图片的专属标志，目的是方便上下文的引用
\end{figure}
由图2中可以看出，深圳的房地产业位于广州与上海之间。我们认为发展房地产行业，通过各种政策主动吸引该方面人才的方法并不可行。房地产业是一个城市综合实力的很好体现，通过其他产业的稳步健康发展，可以自然而然的吸引到该类人才。


%插入图片
 \begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=.8\textwidth]{3.png} %1.png是图片文件的相对路径
  \caption{工业人才吸引力图} %caption是图片的标题
  \label{img} %此处的label相当于一个图片的专属标志，目的是方便上下文的引用
\end{figure}

由图3中可以看出，深圳的工业水平明显领先于其他两个城市，深圳有很优秀的工业基底，深圳可以利用工业的集群效应，提出工业优惠政策，吸引优质企业入驻深圳，促进人才进入深圳。在引进的同时也要对已有的工业进行改革创新，推进工业健康发展。

%插入图片
 \begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=.8\textwidth]{4.png} %1.png是图片文件的相对路径
  \caption{金融业人才吸引力图} %caption是图片的标题
  \label{img} %此处的label相当于一个图片的专属标志，目的是方便上下文的引用
\end{figure}

由图4中可以看出，深圳的金融业没有广州以及上海成熟，但是深圳金融业发展的势头是十分强劲的。金融业是第三产业，对于城市区位的硬性要求较低。广州与深圳处于珠三角中心地带，可以共同发展金融，将更多的人才向珠三角吸引。对于金融类人才，收入往往是他们最为关注的，所以通过住房补助，从业补助等各种方式，是吸引金融人才的很好的方式。

%插入图片
 \begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=.8\textwidth]{5.png} %1.png是图片文件的相对路径
  \caption{信息与传输技术行业人才吸引力图} %caption是图片的标题
  \label{img} %此处的label相当于一个图片的专属标志，目的是方便上下文的引用
\end{figure}

由图5中可以看出，因为深圳坐拥腾讯总部，在信息行业中的地位自然不必说，要吸引信息方面的人才，需要政府做到产业集群。将类似的信息行业在一起共同发展，发挥人才间的协作效应，吸引人才慕名而来。

同时，信息行业是知识密集型产业，高等教育的发展和信息行业之间有着紧密的关系，所以，政府需要在顶尖大学上有更多的投入以吸引该类人才。


\newpage



\subsection{问题3求解}
\subsubsection{问题求解}
南山区在深圳市地位举足轻重，是深圳市的高新技术产业基地、高等教育基地、旅游基地和西部物流基地。

作为中国最出名的科技产业集聚地之一，南山区拥有一系列知名科技企业总部或者分部：腾讯、百度、微软、西门子、阿里巴巴、华为、中兴、迅雷等等。

作为深圳市高等教育基地，南山区汇集了深圳大学、深圳职业技术学院、暨南大学旅游学院、深圳虚拟大学园、深港产学研基地等深圳市的大部分主要高等院校和科研机构。而坐落在南山区西丽湖畔的深圳大学城，更是集聚了北京大学、清华大学、哈尔滨工业大学、南开大学、中国科学院等一大批著名高等院校和科研机构。被深圳市政府予以厚望，已经成立的南方科技大学，也已选址在南山区西丽桃源街道。


\subsubsection{模型优化}
2016年5月，深圳市南山区成为国务院首批双创示范基地。2013年南山区全年预计实现本地生产总值3206.57亿元，同比增长12.0\%。
所以从这些数据上来看，南山区在人才吸引方面有得天独厚的优势。但是南山区作为深圳的一个区，在目前发达的交通条件下，要留下人才，也显得不容易。同时鉴于南山区高等教育发展水平以及科技创新水平都极高的情况，被吸引的人才对政府政策的关注度将会大幅提高。因为政府会为了留下他们会做出更多的努力，这些人才补助的影响因素会对人才去留的选择做出重大影响，所以，不能使用问题二中所构建的模型对该问题进行求解。
在本模型中加入相关人才政策的附加因素，以提高探究的准确性。在各项影响因子中，以政府政策、人均可支配收入、人均GDP增长率为前三甲，更为符合南山区人才的特点。由此得到了表12。

%表12
\begin{table}[]
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
二级因素A & 二级因素B & 三级因素C & 影响因子 \\ \hline
\multirow{8}{*}{城市发展前景A1} & 人均GDP B1 &  & 0.067505674 \\ \cline{2-4} 
 & 人均GDP增长率 B2 &  & 0.112691192 \\ \cline{2-4} 
 & 总GDP B3 &  & 0.036359802 \\ \cline{2-4} 
 & 社会零售总额 B4 &  & 0.042856822 \\ \cline{2-4} 
 & 经济增长率 B5 &  & 0.08834039 \\ \cline{2-4} 
 & 人口增长率 B6 &  & 0.012881367 \\ \cline{2-4} 
 & 货物进出口贸易总额（人民币）B7 &  & 0.031826956 \\ \cline{2-4} 
 & 货物运输总量 B8 &  & 0.031307645 \\ \hline
\multirow{2}{*}{收入水平A2} & 在岗平均工资 B9 &  & 0.07570274 \\ \cline{2-4} 
 & 人均可支配收入 B10 &  & 0.151405479 \\ \hline
\multirow{6}{*}{环境因素A3} & \multirow{2}{*}{教育 B11} & 学校数 C1 & 0.037804422 \\ \cline{3-4} 
 &  & 在校学生（人）C2 & 0.012538308 \\ \cline{2-4} 
 & \multirow{2}{*}{卫生 B12} & 卫生技术人员 C3 & 0.019978526 \\ \cline{3-4} 
 &  & 病床数（张）C4 & 0.019978526 \\ \cline{2-4} 
 & \multirow{2}{*}{环境 B13} & 可吸入颗粒物年平均值 C5 & 0.007898639 \\ \cline{3-4} 
 &  & 空气优良率 C6 & 0.023815293 \\ \hline
人才政策附加分A4 & 政策 B14 &  & 0.227108219 \\ \hline
\end{tabular}%
}
\caption{南山区吸引力表}
\label{my-label}
\end{table}

以深圳为100进行评价，从时间维度来看，我们可以计算出南山区的每年总得分，列于表13。

\begin{table}[]
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
年份 & 2013 & 2014 & 2015 & 2016 \\ \hline
南山区年度总得分 & 117.246155 & 121.413666 & 111.531305 & 100.581090 \\ \hline
\end{tabular}%
}
\caption{南山区每年得分（以深圳为基准100计算）}
\label{my-label}
\end{table}

由表可见，深圳平均水平与南山区之间的差距逐渐减小，但南山区水平依旧高于深圳平均水平。

%插入图片
 \begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=.8\textwidth]{6.png} %1.png是图片文件的相对路径
  \caption{房地产行业人才吸引力图} %caption是图片的标题
  \label{img} %此处的label相当于一个图片的专属标志，目的是方便上下文的引用
\end{figure}

由于南山区在行政上有深圳市政府管理，在人才政策上与深圳市的总体水平难以拉开差距。

由图6、7可知，在人均可支配收入上，南山区远高于深圳平均水平，由于南山区近几年人均GDP开始负增长，导致南山区的人才吸引能力大幅减小，由于南山区地理位置有限，对人口，高校、企业的容纳量有限，在人均GDP负增长的情况下，南山区需要加快进行产业升级，对区域内的落后部分进行及时的淘汰，吸引更多的优秀新鲜血液的加入，以提升自己的综合竞争优势。

%插入图片
 \begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=.8\textwidth]{7.png} %1.png是图片文件的相对路径
  \caption{房地产行业人才吸引力图} %caption是图片的标题
  \label{img} %此处的label相当于一个图片的专属标志，目的是方便上下文的引用
\end{figure}


\newpage
    
    \newpage
    %参考文献
    \begin{thebibliography}{9}%宽度9
     \bibitem{bib:one}深圳市统计局，《深圳统计年鉴2017》、《深圳统计年鉴2016》、《深圳统计年鉴2015》，http://www.sz.gov.cn/tjj/tjsj/tjnj1/，2018年5月17日
     \bibitem{bib:two}广州统计局，《广州统计年鉴2017》、《广州统计年鉴2016》、《广州统计年鉴2015》，http://210.72.4.52/gzStat1/chaxun/njsj.jsp，2018年5月17日
	\bibitem{bib:three}上海市统计局，《2017年上海统计年鉴》、《2016年上海统计年鉴》、《2015年上海统计年鉴》http://www.stats-sh.gov.cn/html/sjfb/tjnj/，2018年5月17日
	\bibitem{bib:four}南山区统计局，《2016年南山区统计年鉴》、《2015年南山区统计年鉴》、《2014南山区统计年鉴》，http://www.sz.gov.cn/nsq/tjsj/tjnb/，2018年5月17日
	\bibitem{bib:five}国家统计局，《中国统计年鉴2017》、《中国统计年鉴2016》、《中国统计年鉴2015》，http://www.stats.gov.cn/tjsj/ndsj/，2018年5月17日
    \end{thebibliography}
    




    \newpage
    %附录
    \appendix
    \section{计算$\lambda$和w等的函数 -- MATLAB源程序}
    \begin{lstlisting}[language=matlab]
a=[]%输入判断矩阵
[x,y]=eig(a);
eigenvalue=diag(y);
 lamda=eigenvalue(1);
 y_lamda = x(:, 1);
a*y_lamda;
a*y_lamda/sum((sum(a*y_lamda))')
     \end{lstlisting}


 \section{获得频数直方图代码 -- MATLAB源程序}
\begin{lstlisting}[language=matlab]
a=[]%输入a
hist(a,20);
 \end{lstlisting}
 
    \end{document} 